


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 15 (přednáška), 13.11.2023  }
\vspace*{-3mm}
{\bf Kovariance náhodných veličin}
\begin{itemize}
  \item střední hodnotu náhodného vektoru jsme definovali po složkách,
$\E(X_1,\ldots,X_n) = (\E X_1,\ldots, \E X_n)$ \\[2mm]
\item podobně můžeme
definovat i další charakteristiky jako jsou rozptyl nebo momenty \\[2mm]
\item budeme ale popisovat chování jednotlivých složek, což bude
postačovat v případě nezávislých náhodných veličin
\item pokud ale
budou složky náhodného vektoru závislé, budou nás zajímat i
charakteristiky popisující jejich interakci
\end{itemize}

\begin{define}
\alert{Kovarianci náhodných veličin $X,Y$} definujeme jako\quad
$
\Cov (X,Y) = \E[(X-\E X)(Y-\E Y)]\, ,
$
\\
pokud střední hodnota existuje.
\end{define}
\Pozn Jako důsledek platí $
\Cov(X,X) = \Var X\, .
$
\begin{veta}
Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Potom platí \quad
$
\alert{
\Cov(X,Y) = \E(XY) - (\E X)(\E Y)}\, ,
$\\
pokud střední hodnoty existují.
\end{veta}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Číslo
$$
\varrho (X,Y) = \frac{\Cov(X,Y)}{\sd X\, \sd Y} = \frac{\Cov
(X,Y)}{\sqrt{\Var X\, \Var Y}}\, ,
$$
pokud existuje, nazýváme \alert{koeficient korelace náhodných veličin
$X,Y$}.
\end{define}
\begin{veta}\label{tcor}
Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny, pro které existuje $\varrho (X,Y)$ . Potom platí
\alert{
$$
-1 \leq \varrho(X,Y) \leq 1\, .
$$
}
Přitom rovnost\\[2mm]
$
\varrho(X,Y) = 1 \mbox{ nastává } \quad \Leftrightarrow \quad
(\exists  \beta>0)(Y-\E Y = \beta(X-\E X))\, ,
$\\[3mm]
$
\varrho(X,Y) = -1 \mbox{ nastává } \quad \Leftrightarrow \quad
(\exists  \gamma<0)(Y-\E Y = \gamma(X-\E X))\, .
$
\end{veta}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{lema}[Schwarzova nerovnost]
 Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Potom
platí (pokud příslušné střední hodnoty existují)
\alert{
$$
(\E(XY))^2 \leq \E(X^2) \E(Y^2)\,.
$$}
\end{lema}
\begin{proof}
\vskip 4cm

\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Důkaz Věty \ref{tcor}]
\vskip 7cm

\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Pokud $\varrho(X,Y)=0$, pak se
náhodné veličiny $X,Y$ nazývají \alert{nekorelované}.
\end{define}

\begin{veta}
Nezávislé náhodné veličiny $X,Y$ jsou nekorelované.
\end{veta}
\begin{proof}
\end{proof}

\begin{rem}
\begin{itemize}
\item
koeficient korelace je vlastně kovariance normovaná  na interval
$\langle-1,1\rangle$, což umožňuje lepší srovnání, a vyjadřuje
\alert{lineární závislost}
\item
velká absolutní hodnota $\varrho(X,Y)$ vyjadřuje velkou míru lineární závislosti
$X,Y$
\item
 malá hodnota $\varrho(X,Y)$ říká, že veličiny $X,Y$ jsou "téměř nekorelované",
což může znamenat, že jsou nezávislé nebo, že jejich závislost je
odlišná od lineární.
\item
vysoká hodnota $\varrho(X,Y)$ navíc znamená, že se hodnoty obou
veličin vyvíjejí podobně, nemusí ale mezi nimi existovat příčinný
vztah!
\end{itemize}
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
 Nechť náhodné veličiny $X,Y$ mají
rovnoměrné rozdělení na kruhu $K=\{(x,y)\in\RR^2 |x^2+y^2\leq
1\}$, tj.
$$
f_{X,Y}(x,y) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{\pi} & \text{pro } (x,y)\in K, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Rozhodněte, zda jsou náhodné veličiny $X,Y$ nezávislé a
nekorelované.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Nechť $\XX = (X_1,\ldots, X_n)$ je náhodný vektor. Matici
$$
\Sigma = (\sigma_{ij})_{i,j=1}^n , \qmq{kde} \sigma_{ij} =
\Cov(X_i,X_j)\, ,
$$
nazveme \alert{kovariační maticí} náhodného vektoru $\XX$.
\end{define}
\begin{rem}
Z definice vyplývá. že je matice $\Sigma$ symetrická, na diagonále
má rozptyly $\sigma_{ii}=\Var X_i$ náhodných veličin
$X_1,\ldots,X_n$ a pokud jsou tyto veličiny nezávislé je $\Sigma$
diagonální matice.
\end{rem}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{7.3 Kvantily náhodných veličin}
\vspace*{-3mm}
\begin{define}
Nechť $X$ je náhodná veličina s distribuční funkcí $F_X$ a nechť
$\alpha\in(0,1)$. Potom bod $x_\alpha$ nazýváme \alert{$\alpha$-kvantilem}
náhodné veličiny $X$, právě když platí
$$
x_\alpha = \inf \{x| F_X(x)\geq \alpha\}\, .
$$
Pokud je $F_X$ ostře rostoucí a spojitá, potom je $x_\alpha$
takový bod z $\RR$, že
$$
F_X(x_\alpha) = \alpha,\qmq{tj.} x_\alpha = F_X^{-1} (\alpha)\, .
$$
\end{define}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
Některé kvantily mají vlastní názvy:
\begin{itemize}
  \item[] $x_{0.5}$ - \alert{ medián} (50\% hodnot n.v. leží vlevo,
  50\% hodnot vpravo)
  \item[] $x_{0.25}$ - \alert{dolní kvartil}
  \item[] $x_{0.75}$ - \alert{horní kvartil}
  \item[] $x_{0.1}$ - \alert{dolní decil}
  \item[] $(x_{0.75}-x_{0.25})$ - \alert{mezikvartilové rozpětí} (délka
  intervalu, kde leží 50\% nejčastějších hodnot)\, .
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{ex}
Uvažujme náhodnou veličinu $X$ s hustotou pravděpodobnosti
$$
f_X(x)= \frac{1}{\pi} \,\frac{\theta}{\theta^2+(x-\mu)^2},\quad
\theta>0, \mu\in\RR, x\in\RR\, .
$$
Určete $\alpha$-kvantil a medián této veličiny.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{7.4 Charakteristická a momentová funkce}

\begin{define}
\alert{Charakteristickou funkcí} náhodné veličiny $X$ rozumíme funkci $\varphi_X:\RR\mapsto \CC$ definovanou pro každé $t\in\RR$ předpisem
$$
\varphi_X(t) = \E e^{itX}.
$$
\end{define}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item $\varphi_X(t)$ existuje pro lib. n.v. $X$ a všechna $t\in\RR$
  \item $\varphi_X(0) = 1$ a $|\varphi_X(t)| \leq 1$, $\forall t \in \RR$
  \item má-li $X$ ASR s hustotu $f(x)$, platí
  $$
  \varphi_X(t) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x) e^{itx}\, dx
  $$
  jedná se tedy o Fourierovu transformaci $f(x)$\\[2mm]
  tzn. že distribuční funkce $F_X$ je jednoznačně určena charakteristickou funkcí $\varphi_X$
\end{itemize}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Nechť má náhodná veličina $X$ konečné všechny momenty. Potom definujeme \alert{momentovou vytvářející funkci (MVF)} n.v. $X$ předpisem
$$
\alert{M_X(t) = \E e^{tX}}  \qquad \mbox{ve všech bodech $t$, kde střední hodnota existuje.}
$$
\end{define}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item nemusí existovat pro všechna $t\in\RR$, budeme předpokládat, že existuje na $(-s,s)$, kde $s > 0$
  \item název od toho, že definuje všechny momenty n.v. $X$
  \item Užití MVF:
  \begin{enumerate}
    \item[a)] výpočet momentů n.v. $X$
    \item[b)] určení rozdělení součtu nezávislých náhodných veličin
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{veta}
Nechť pro náhodnou veličinu $X$ existuje MVF $M_X(t)$ na intervalu $(-s,s)$, $s>0$. Potom pro každé $k\in\NN$ platí
$$
\frac{d^k M_X}{d t^k}\biggr|_{t=0} = \mu_k^\prime (X) = \E X^k.
$$
\end{veta}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{proof}
\vskip 7.5cm
\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Určete MVF, střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X\sim Po(\lambda)$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
Pokud má $X$ všechny momenty a existuje její MVF $M_X$, potom $M_X$ jednoznačně definuje $F_X$ a naopak.\\[2mm]
To znamená
\begin{itemize}
  \item  $X$ a $Y$ mají stejné rozdělení $\quad\Rightarrow\quad$ $X$ a $Y$ mají stejnou MVF\\[2mm]
  \item  $X$ a $Y$ mají stejnou MVF $\quad\Rightarrow\quad$ $X$ a $Y$ mají stejné rozdělení\\[2mm]
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{veta}
Nechť $M_X(t)$ je MVF náh. vel. $X$. Potom náhodná veličina \alert{$Y=aX+b$}, $a,b\in\RR$, má MVF
$$
M_Y(t) = e^{bt} M_X(at)\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 2cm

\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé náhodné veličiny mající na intervalu $(-s,s)$, $s>0$, MVF $M_{X_1},\ldots, M_{X_n}$. Potom náhodná veličina \alert{$Y=X_1+X_2+\ldots +X_n$} má MVF
$$
M_Y(t) = M_{X_1}(t) \cdot M_{X_2}(t) \cdots M_{X_n}(t) = \prod_{j=1}^{n} M_{X_j}(t)\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 0.3cm

\end{proof}


\begin{ex}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé náh. vel. a $X_j\sim Po(\lambda_j)$, $j\in \hat n$. Najděte rozdělení n. vel. $Y=\sum_{j=1}^{n} X_j$.
\end{ex}
\end{frame}
%
%\end{document}


